\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Les fractions Égyptiennes (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\renewcommand{\arraystretch}{2}


\vspace{1cm}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
 \begin{minipage}{10cm}
  \item Calculs des sommes .\\

  \begin{eqnarray*}
\dfrac{1}{3}+\dfrac{1}{4}+\dfrac{1}{7}&=&\dfrac{4\times 7}{3\times 4\times 7}+\dfrac{3\times 7}{4\times 3\times 7}+\dfrac{3\times 4}{4\times 3\times 7}\\
   &=&\dfrac{28}{84}+\dfrac{21}{84}+\dfrac{12}{84}\\
 &=&\dfrac{61}{84}
\end{eqnarray*}~\\


 \begin{eqnarray*}
\dfrac{1}{3}+\dfrac{1}{4}+\dfrac{1}{9}&=&\dfrac{1\times 12}{3\times 12}+\dfrac{1\times 9}{4\times9}+\dfrac{1\times4}{9\times4}\\
   &=&\dfrac{12}{36}+\dfrac{9}{36}+\dfrac{4}{36}\\
 &=&\dfrac{25}{36}
\end{eqnarray*}~\\


 \end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Méthode}{
 On met les fractions au même dénominateur. Le dénominateur commun pour la première somme est 84 et pour la seconde, c'est 36.
 }
\end{minipage}
~\\~\\
  \item $\bullet$ Algorithme de Fibonacci appliqué à la fraction $\dfrac{25}{36}$ :\\


\begin{center}
    \begin{tabular}{|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{4cm}|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{6cm}|}
        \hline
       Fraction $\dfrac{a}{b}$ & \vspace{0.2cm}

       Fraction $\dfrac{b}{a}$
 &    \vspace{0.2cm}
       \begin{minipage}{4cm}
      \begin{center}
      Ecriture décimale de $\dfrac{b}{a}$ \\
       (au besoin arrondie \\à 0,01 près)
      \end{center}\vspace{0.2cm}
       \end{minipage}&
 Entier $p$ &  Calcul de $\dfrac{a}{b}-\dfrac{1}{p}$
        \tabularnewline
        \hline
        $\dfrac{25}{36}$  &\vspace{0.2cm} $\dfrac{36}{25}$ \vspace{0.2cm} & $1,44 $     &2&$\dfrac{25}{36}-\dfrac{1}{2}=\dfrac{25}{36}-\dfrac{18}{36}=\dfrac{7}{36}$
         \tabularnewline
        \hline
         $\dfrac{7}{36}$  &\vspace{0.2cm} $\dfrac{36}{7}$ \vspace{0.2cm} &$\simeq 5,14 $ &  $6$   &$\dfrac{7}{36}-\dfrac{1}{6}=\dfrac{7}{36}-\dfrac{6}{36}=\dfrac{1}{36}$
         \tabularnewline
        \hline
         $\dfrac{1}{36}$  &\vspace{0.2cm} $\dfrac{36}{1}$ \vspace{0.2cm} &$36 $ &  $36$   &$\dfrac{1}{36}-\dfrac{1}{36}=0$
         \tabularnewline
        \hline
        \multicolumn{5}{|c|}{{\bf Conclusion :} $\dfrac{25}{36}=\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{6}+\dfrac{1}{36}$}
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage
   $\bullet$ Algorithme de Fibonacci appliqué à la fraction $\dfrac{61}{84}$ :\\


\begin{center}
    \begin{tabular}{|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{4cm}|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{6cm}|}
        \hline
       Fraction $\dfrac{a}{b}$ & \vspace{0.2cm}

       Fraction $\dfrac{b}{a}$
 &    \vspace{0.2cm}
       \begin{minipage}{4cm}
      \begin{center}
      Ecriture décimale de $\dfrac{b}{a}$ \\
       (au besoin arrondie \\à 0,01 près)
      \end{center}\vspace{0.2cm}
       \end{minipage}&
 Entier $p$ &  Calcul de $\dfrac{a}{b}-\dfrac{1}{p}$
        \tabularnewline
        \hline
        $\dfrac{61}{84}$  &\vspace{0.2cm} $\dfrac{84}{61}$ \vspace{0.2cm} & $\simeq 1,38 $     &2&$\dfrac{61}{84}-\dfrac{1}{2}=\dfrac{61}{84}-\dfrac{42}{84}=\dfrac{19}{84}$
         \tabularnewline
        \hline
         $\dfrac{19}{84}$  &\vspace{0.2cm} $\dfrac{84}{19}$ \vspace{0.2cm} &$\simeq 4,42 $ &  $5$   &$\dfrac{19}{84}-\dfrac{1}{5}=\dfrac{95}{420}-\dfrac{84}{420}=\dfrac{11}{420}$
         \tabularnewline
        \hline
         $\dfrac{11}{420}$  &\vspace{0.2cm} $\dfrac{420}{11}$ \vspace{0.2cm} &$\simeq  38,18 $ &  $39$   &\small $\dfrac{11}{420}-\dfrac{1}{39}=\dfrac{143}{5460}-\dfrac{140}{5460}=\dfrac{3}{5460}=\dfrac{1}{1820}$
         \tabularnewline
        \hline
         $\dfrac{1}{1820}$  &\vspace{0.2cm} $\dfrac{1820}{1}$ \vspace{0.2cm} &$1820 $ &  $1820$   &$\dfrac{1}{1820}-\dfrac{1}{1820}=0$
         \tabularnewline
        \hline
        \multicolumn{5}{|c|}{{\bf Conclusion :} $\dfrac{61}{84}=\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{5}+\dfrac{1}{39}+\dfrac{1}{1820}$}
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}
~\\

\item \begin{enumerate}[\bf a.]
        \item Faux, l’écriture égyptienne d’une fraction n’est pas unique puisque nous en connaissons déjà deux différentes
pour la fraction $\dfrac{25}{36}$ (celle obtenue en exécutant l’algorithme de Fibonacci et celle correspondant au calcul
effectué à la question 1).\\

        \item Faux, l’algorithme de Fibonacci ne conduit pas toujours à l’écriture faisant intervenir le plus petit nombre
de fractions. En effet, dans le cas de la fraction $\dfrac{61}{84}$, l’écriture obtenue grâce à l’algorithme est une somme de quatre fractions alors même qu’il est possible d’écrire ce même nombre comme la somme de seulement trois fractions
égyptiennes (voir question 1).\\
      \end{enumerate}
      \item \begin{enumerate}[\bf a.]
              \item   L’égalité prouvée à la question précédente est valable pour tout entier naturel $p$ donc, en particulier, pour
$p = 20$. Par conséquent, on a :

\begin{minipage}{10cm}

 \begin{eqnarray*}
\dfrac{2}{41}&=&\dfrac{2}{2\times 20+1}\\
&=&\dfrac{1}{20+1}+\dfrac{1}{(20+1)(2\times 20+1)}\\
&=&\dfrac{1}{21}+\dfrac{1}{21\times 41}\\
&=& \dfrac{1}{21}+\dfrac{1}{861}
\end{eqnarray*}~\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Méthode}{
Un entier naturel est un entier positif. Le plus difficile est de trouver quelle  valeur de $p$ utiliser cette formule pour l'adapter à la fraction $\dfrac{2}{41}$.
 }
\end{minipage}~\\
              \item Pour tout entier naturel $p$ :


              \begin{eqnarray*}
\dfrac{1}{p+1}+\dfrac{1}{(p+1)(2p+1)}&=&\dfrac{1\times (2p+1)}{(p+1)(2p+1)}+\dfrac{1}{(p+1)(2p+1)}~~{\blue \text{on met au même dénominateur.}}\\
&=&\dfrac{2p+2}{(p+1)(2p+1)}\\
&=&\dfrac{2(p+1)}{(p+1)(2p+1)}~~{\blue \text{on factorise par 2 au numérateur pour pouvoir simplifier le quotient.}}\\
&=& \dfrac{2}{2p+1}~~{\blue \text{on a simplifié par } p+1}\\
\end{eqnarray*}~\\



            \end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{document}

